% Abstract file structure example : 
% \abstitle{title here}
% \absauthors{names and superscripts for affiliations here}
% \absaddress{affiliations, starting each one with its superscripts, separate affiliations with a \break}
% \abstext{
% \index{author abbreviated name, to be placed in authors' index}
% \index{create an index entry for each author}
%  The abstract text
% }

%% Abstract title
%% Abstract title
\abstitle{I Chirotteri del Parco Nazionale dell'Appennino Lucano Val d'Agri Lagonegrese}

%% Author names
\absauthors{P.P. \textsc{De Pasquale}}

\absaddress{Wildlife Consulting, Viale S. Mercadante 26, 70132 Bari, Italy. e-mail \texttt{wildlifeconsulting.italy@gmail.com}}

%% Abstract text
\abstext{
%% Author names for index. State each author separately using \index{Doe J.}
\index{De Pasquale P.P.}

%%% The actual abstract text goes here
\small
\textbf{Riassunto}\\
Il presente lavoro è stato condotto nel Parco Nazionale dell’Appennino Lucano Val d'Agri Lagonegrese, nell'anno 2012--2013, con lo scopo di compilare una \textit{checklist} delle specie presenti, analizzarne la distribuzione nei diversi habitat attraverso la progettazione di modelli d'idoneità ambientale specie-specifici e di effettuare un censimento preliminare dei rifugi utilizzati. Le metodologie impiegate hanno incluso l'impiego di rilevatori ultrasonori in espansione temporale, di reti del tipo \textit{mist net} per chirotteri e su 3 individui è stata effettuata una biopsia della pelle per la successiva analisi molecolare dei \textit{taxa} criptici.
Il campionamento bioacustico è stato stratificato rispetto alla disponibilità ambientale, mentre i punti d'ascolto sono stati selezionati in modo random all’interno di ciascuna categoria ambientale.
I modelli sono stati elaborati mediante procedure GIS consultando differenti basi cartografiche, tra cui la cartografia CORINE Land Cover e attraverso l'analisi dei dati raccolti sul campo e delle caratteristiche autoecologiche di ogni singola specie rilevata. Queste caratteristiche sono state successivamente correlate con variabili ambientali generali che possono influenzare la presenza delle specie nel territorio oggetto di studio.   
La progettazione ha previsto la restituzione di cartografie che rappresentano la distribuzione potenziale di ogni specie nell’area di studio, nelle quali il diverso grado di idoneità ambientale è stato suddiviso in 4 categorie. 
Sono stati individuati 12 \textit{roost} utilizzati dai chirotteri e, in particolare, due importanti colonie riproduttive di \emph{Rhinolophus euryale} e \emph{Rhinolophus ferrumequinum}.                                                                                                                                                              
Nel territorio del Parco sono state censite ben 21 specie di chirotteri, alcune delle quali risultano rare in tutto il territorio nazionale, tra cui il Vespertilio di Bechstein (\emph{Myotis bechsteinii})  e il Barbastello (\emph{Barbastella barbastellus}).\\

{\footnotesize Parole chiave: time-expansion, mist nets,  DNA barcoding, tecnologia GIS}

\columnbreak

\textbf{Abstract}\\
This work was conducted in the Appennino Lucano Val d’Agri Lagonegrese National Park (southern Italy), in 2012. The goal of this project was create an inventory bat species, to make a preliminary bat roost survey, to analyze the distribution patterns of the species. Methods used have included ultrasonic bat detectors in time-expansion mode for acoustic sampling and mist nets to capture bats. The identification of three bats captured, belonging to cryptic species, was confirmed by molecular analysis using the technique of DNA barcoding. Acoustic sampling was conducted in 140 randomly selected recording points within different types of habitat. Distribution patterns were developed using GIS technology, with different map layers, including CORINE Land Cover mapping and analysis of field data  by considering the autecology of the species. Twelve roosts were sampled and two breeding colonies of \emph{Rhinolophus ferrumequinum} and \emph{R. euryale}. Twenty-one species of bats, were detected belonging to four family, including Bechstein’s bat (\emph{Myotis bechsteinii}) and Barbastelle bat (\emph{Barbastella barbastellus}), which are regarded as rare and endangered in Italy.\\

Keywords: .
{\footnotesize Keywords: time-expansion, mist nets,  DNA barcoding, GIS technology} 
} %% remember to close the abstract text block brace!!