% Abstract file structure example : 
% \abstitle{title here}
% \absauthors{names and superscripts for affiliations here}
% \absaddress{affiliations, starting each one with its superscripts, separate affiliations with a \break}
% \abstext{
% \index{author abbreviated name, to be placed in authors' index}
% \index{create an index entry for each author}
%  The abstract text
% }

%% Abstract title
\abstitle{Note sui pipistrelli nelle piccole isole della Sardegna}

%% Author names
\absauthors{M. \textsc{Mucedda}, E. \textsc{Pidinchedda }, M. L. \textsc{Bertelli}}

\absaddress{Centro Pipistrelli Sardegna, Via G. Leopardi 1 – 07100 Sassari, Italy. email: \url{batsar@tiscali.it}}

%% Abstract text
\abstext{
%% Author names for index. State each author separately using \index{Doe J.}
\index{Mucedda M.}
\index{Pidinchedda E.}
\index{Bertelli M.L.}
%% The actual abstract text goes here
È stato realizzato uno studio sui chirotteri nelle piccole isole della Sardegna, tendente a stabilire quali specie siano presenti. Le indagini sono state condotte mediante esplorazione di rifugi (edifici, grotte, gallerie sotterranee), monitoraggio con Bat Detector e raramente mediante catture notturne con le reti.

Oggetto della ricerca sono state complessivamente 15 isole, a partire da nord: La Maddalena, Caprera, Santo Stefano, Spargi, Budelli, Santa Maria, Tavolara, Molara, Figarolo, Asinara, Piana, San Pietro, Sant’Antioco, Serpentara e Cavoli.

Sulle isole maggiori La Maddalena, Caprera, Tavolara, Asinara, San Pietro e Sant'Antioco le ricerche sono state più approfondite e protratte negli anni, mentre sulle isole minori le indagini sono state più ridotte, limitate talvolta ad una sola notte di monitoraggio. 

I dati esistenti in bibliografia sono molto limitati, riferiti solamente a pochissime specie per le isole di San Pietro, Sant’Antioco, La Maddalena e Tavolara.

Su 21 specie di chirotteri presenti nella Sardegna, almeno 11 sono state riscontrate nel totale delle isole minori. Si tratta di \emph{Rhinolophus ferrumequinum}, \emph{Rhinolophus hipposideros}, \emph{Miniopterus schreibersii}, \emph{Myotis capaccinii}, \emph{Myotis daubentonii}, \emph{Pipistrellus pipistrellus}, \emph{Pipistrellus kuhlii}, \emph{Pipistrellus pygmaeus}, \emph{Hypsugo savii}, \emph{Tadarida teniotis} e la coppia \emph{Eptesicus serotinus}/\emph{Nyctalus leisleri} considerate come un’unica entità in quanto non è stato possibile distinguerle sulla base delle loro emissioni ultrasonore. Le prime 5 specie sono state individuate per osservazione diretta all’interno di rifugi o cattura, mentre le altre sono state contattate mediante registrazioni bioacustiche. 

Il più alto numero di specie si riscontra all’Asinara con 9 entità, seguita da Caprera con 8, quindi La Maddalena e Tavolara con 7. Nelle altre isole, soprattutto in quelle più piccole, il numero va a diminuire sino al minimo di una sola specie. Sulla base dei dati presenti in bibliografia, L’Asinara e Caprera si attestano tra le isole italiane con il maggior numero di specie di pipistrelli presenti, precedute solamente dall’Isola d’Elba (10 specie), mentre La Maddalena e Tavolara sono alla pari con l’isola del Giglio.

Le specie più ampiamente diffuse sono \emph{Pipistrellus pipistrellus}, presente in tutte le isole, seguita da \emph{Tadarida teniotis} in 12 isole, \emph{Hypsugo savii} e \emph{Pipistrellus kuhlii} in 9 isole. Le più rare sono risultate invece \emph{Miniopterus schreibersii} e \emph{Myotis  daubentonii} osservate in una sola isola.
} %% remember to close the abstract text block brace!!